{"id":115,"date":"2022-06-05T18:32:36","date_gmt":"2022-06-05T18:32:36","guid":{"rendered":"http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/?page_id=115"},"modified":"2023-08-06T13:23:03","modified_gmt":"2023-08-06T13:23:03","slug":"gebaude","status":"publish","type":"page","link":"http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/gebaude\/","title":{"rendered":"Geb\u00e4ude"},"content":{"rendered":"\t\t<div data-elementor-type=\"wp-page\" data-elementor-id=\"115\" class=\"elementor elementor-115\">\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t<section class=\"elementor-section elementor-top-section elementor-element elementor-element-5bfaee74 elementor-section-boxed elementor-section-height-default elementor-section-height-default\" data-id=\"5bfaee74\" data-element_type=\"section\">\n\t\t\t\t\t\t<div class=\"elementor-container elementor-column-gap-default\">\n\t\t\t\t\t<div class=\"elementor-column elementor-col-100 elementor-top-column elementor-element elementor-element-5747acce\" data-id=\"5747acce\" data-element_type=\"column\">\n\t\t\t<div class=\"elementor-widget-wrap elementor-element-populated\">\n\t\t\t\t\t\t\t\t<div class=\"elementor-element elementor-element-73cc6ff6 hfe-nav-menu__align-center elementor-fixed hfe-submenu-icon-arrow hfe-submenu-animation-none hfe-link-redirect-child hfe-nav-menu__breakpoint-tablet elementor-widget elementor-widget-navigation-menu\" data-id=\"73cc6ff6\" data-element_type=\"widget\" data-settings=\"{&quot;_position&quot;:&quot;fixed&quot;,&quot;padding_horizontal_menu_item&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;size&quot;:20,&quot;sizes&quot;:[]},&quot;padding_vertical_menu_item&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;size&quot;:25,&quot;sizes&quot;:[]},&quot;menu_space_between&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;size&quot;:0,&quot;sizes&quot;:[]},&quot;menu_row_space&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;size&quot;:0,&quot;sizes&quot;:[]},&quot;padding_horizontal_menu_item_tablet&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;size&quot;:&quot;&quot;,&quot;sizes&quot;:[]},&quot;padding_horizontal_menu_item_mobile&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;size&quot;:&quot;&quot;,&quot;sizes&quot;:[]},&quot;padding_vertical_menu_item_tablet&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;size&quot;:&quot;&quot;,&quot;sizes&quot;:[]},&quot;padding_vertical_menu_item_mobile&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;size&quot;:&quot;&quot;,&quot;sizes&quot;:[]},&quot;menu_space_between_tablet&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;size&quot;:&quot;&quot;,&quot;sizes&quot;:[]},&quot;menu_space_between_mobile&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;size&quot;:&quot;&quot;,&quot;sizes&quot;:[]},&quot;menu_row_space_tablet&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;size&quot;:&quot;&quot;,&quot;sizes&quot;:[]},&quot;menu_row_space_mobile&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;size&quot;:&quot;&quot;,&quot;sizes&quot;:[]},&quot;dropdown_border_radius&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;top&quot;:&quot;&quot;,&quot;right&quot;:&quot;&quot;,&quot;bottom&quot;:&quot;&quot;,&quot;left&quot;:&quot;&quot;,&quot;isLinked&quot;:true},&quot;dropdown_border_radius_tablet&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;top&quot;:&quot;&quot;,&quot;right&quot;:&quot;&quot;,&quot;bottom&quot;:&quot;&quot;,&quot;left&quot;:&quot;&quot;,&quot;isLinked&quot;:true},&quot;dropdown_border_radius_mobile&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;top&quot;:&quot;&quot;,&quot;right&quot;:&quot;&quot;,&quot;bottom&quot;:&quot;&quot;,&quot;left&quot;:&quot;&quot;,&quot;isLinked&quot;:true},&quot;width_dropdown_item&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;size&quot;:&quot;220&quot;,&quot;sizes&quot;:[]},&quot;width_dropdown_item_tablet&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;size&quot;:&quot;&quot;,&quot;sizes&quot;:[]},&quot;width_dropdown_item_mobile&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;size&quot;:&quot;&quot;,&quot;sizes&quot;:[]},&quot;padding_horizontal_dropdown_item&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;size&quot;:&quot;&quot;,&quot;sizes&quot;:[]},&quot;padding_horizontal_dropdown_item_tablet&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;size&quot;:&quot;&quot;,&quot;sizes&quot;:[]},&quot;padding_horizontal_dropdown_item_mobile&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;size&quot;:&quot;&quot;,&quot;sizes&quot;:[]},&quot;padding_vertical_dropdown_item&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;size&quot;:15,&quot;sizes&quot;:[]},&quot;padding_vertical_dropdown_item_tablet&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;size&quot;:&quot;&quot;,&quot;sizes&quot;:[]},&quot;padding_vertical_dropdown_item_mobile&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;size&quot;:&quot;&quot;,&quot;sizes&quot;:[]},&quot;distance_from_menu&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;size&quot;:&quot;&quot;,&quot;sizes&quot;:[]},&quot;distance_from_menu_tablet&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;size&quot;:&quot;&quot;,&quot;sizes&quot;:[]},&quot;distance_from_menu_mobile&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;size&quot;:&quot;&quot;,&quot;sizes&quot;:[]},&quot;toggle_size&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;size&quot;:&quot;&quot;,&quot;sizes&quot;:[]},&quot;toggle_size_tablet&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;size&quot;:&quot;&quot;,&quot;sizes&quot;:[]},&quot;toggle_size_mobile&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;size&quot;:&quot;&quot;,&quot;sizes&quot;:[]},&quot;toggle_border_width&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;size&quot;:&quot;&quot;,&quot;sizes&quot;:[]},&quot;toggle_border_width_tablet&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;size&quot;:&quot;&quot;,&quot;sizes&quot;:[]},&quot;toggle_border_width_mobile&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;size&quot;:&quot;&quot;,&quot;sizes&quot;:[]},&quot;toggle_border_radius&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;size&quot;:&quot;&quot;,&quot;sizes&quot;:[]},&quot;toggle_border_radius_tablet&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;size&quot;:&quot;&quot;,&quot;sizes&quot;:[]},&quot;toggle_border_radius_mobile&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;size&quot;:&quot;&quot;,&quot;sizes&quot;:[]}}\" data-widget_type=\"navigation-menu.default\">\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-widget-container\">\n\t\t\t\t\t\t<div class=\"hfe-nav-menu hfe-layout-horizontal hfe-nav-menu-layout horizontal hfe-pointer__none\" data-layout=\"horizontal\">\n\t\t\t\t<div class=\"hfe-nav-menu__toggle elementor-clickable\">\n\t\t\t\t\t<div class=\"hfe-nav-menu-icon\">\n\t\t\t\t\t\t<i aria-hidden=\"true\" tabindex=\"0\" class=\"fas fa-align-justify\"><\/i>\t\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<nav class=\"hfe-nav-menu__layout-horizontal hfe-nav-menu__submenu-arrow\" data-toggle-icon=\"&lt;i aria-hidden=&quot;true&quot; tabindex=&quot;0&quot; class=&quot;fas fa-align-justify&quot;&gt;&lt;\/i&gt;\" data-close-icon=\"&lt;i aria-hidden=&quot;true&quot; tabindex=&quot;0&quot; class=&quot;far fa-window-close&quot;&gt;&lt;\/i&gt;\" data-full-width=\"yes\"><ul id=\"menu-1-73cc6ff6\" class=\"hfe-nav-menu\"><li id=\"menu-item-97\" class=\"menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home parent hfe-creative-menu\"><a href=\"http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/\" class = \"hfe-menu-item\">Projekt<\/a><\/li>\n<li id=\"menu-item-135\" class=\"menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page parent hfe-creative-menu\"><a href=\"http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/aufgabenstellung\/\" class = \"hfe-menu-item\">Aufgabenstellung<\/a><\/li>\n<li id=\"menu-item-569\" class=\"menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children parent hfe-has-submenu hfe-creative-menu\"><div class=\"hfe-has-submenu-container\"><a href=\"http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/masnahmen\/\" class = \"hfe-menu-item\">Ma\u00dfnahmen<span class='hfe-menu-toggle sub-arrow hfe-menu-child-0'><i class='fa'><\/i><\/span><\/a><\/div>\n<ul class=\"sub-menu\">\n\t<li id=\"menu-item-577\" class=\"menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom hfe-creative-menu\"><a href=\"http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/masnahmen\/#ruckkuhler\" class = \"hfe-sub-menu-item\">R\u00fcckk\u00fchler<\/a><\/li>\n\t<li id=\"menu-item-576\" class=\"menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom hfe-creative-menu\"><a href=\"http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/masnahmen\/#geothermie\" class = \"hfe-sub-menu-item\">Geothermie<\/a><\/li>\n\t<li id=\"menu-item-575\" class=\"menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom hfe-creative-menu\"><a href=\"http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/masnahmen\/#abluftkuhlung\" class = \"hfe-sub-menu-item\">Abluftk\u00fchlung<\/a><\/li>\n\t<li id=\"menu-item-574\" class=\"menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom hfe-creative-menu\"><a href=\"http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/masnahmen\/#begrunung\" class = \"hfe-sub-menu-item\">Begr\u00fcnung<\/a><\/li>\n\t<li id=\"menu-item-573\" class=\"menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom hfe-creative-menu\"><a href=\"http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/masnahmen\/#wasserwirtschaft\" class = \"hfe-sub-menu-item\">Wasserwirtschaft<\/a><\/li>\n<\/ul>\n<\/li>\n<li id=\"menu-item-137\" class=\"menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page parent hfe-creative-menu\"><a href=\"http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/gebaude\/\" class = \"hfe-menu-item\">Geb\u00e4ude<\/a><\/li>\n<li id=\"menu-item-136\" class=\"menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page parent hfe-creative-menu\"><a href=\"http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/fachliteratur\/\" class = \"hfe-menu-item\">Fachliteratur<\/a><\/li>\n<li id=\"menu-item-141\" class=\"menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page parent hfe-creative-menu\"><a href=\"http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/mitarbeiter\/\" class = \"hfe-menu-item\">Mitarbeiter<\/a><\/li>\n<\/ul><\/nav>              \n\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t\t<\/div>\n\t\t<\/div>\n\t\t\t\t\t\t\t<\/div>\n\t\t<\/section>\n\t\t\t\t<section class=\"elementor-section elementor-top-section elementor-element elementor-element-49d9fefd elementor-section-full_width elementor-section-height-min-height elementor-section-items-bottom elementor-section-height-default\" data-id=\"49d9fefd\" data-element_type=\"section\" data-settings=\"{&quot;background_background&quot;:&quot;gradient&quot;}\">\n\t\t\t\t\t\t<div class=\"elementor-container elementor-column-gap-default\">\n\t\t\t\t\t<div class=\"elementor-column elementor-col-100 elementor-top-column elementor-element elementor-element-4c982ed6\" data-id=\"4c982ed6\" data-element_type=\"column\" data-settings=\"{&quot;background_background&quot;:&quot;classic&quot;}\">\n\t\t\t<div class=\"elementor-widget-wrap elementor-element-populated\">\n\t\t\t\t\t\t\t\t<div class=\"elementor-element elementor-element-220baba9 elementor-widget elementor-widget-heading\" data-id=\"220baba9\" data-element_type=\"widget\" data-widget_type=\"heading.default\">\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-widget-container\">\n\t\t\t<style>\/*! elementor - v3.6.6 - 08-06-2022 *\/\n.elementor-heading-title{padding:0;margin:0;line-height:1}.elementor-widget-heading .elementor-heading-title[class*=elementor-size-]>a{color:inherit;font-size:inherit;line-height:inherit}.elementor-widget-heading .elementor-heading-title.elementor-size-small{font-size:15px}.elementor-widget-heading .elementor-heading-title.elementor-size-medium{font-size:19px}.elementor-widget-heading .elementor-heading-title.elementor-size-large{font-size:29px}.elementor-widget-heading .elementor-heading-title.elementor-size-xl{font-size:39px}.elementor-widget-heading .elementor-heading-title.elementor-size-xxl{font-size:59px}<\/style><h1 class=\"elementor-heading-title elementor-size-default\">Geb\u00e4udek\u00fchlung<\/h1>\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t\t<\/div>\n\t\t<\/div>\n\t\t\t\t\t\t\t<\/div>\n\t\t<\/section>\n\t\t\t\t<section class=\"elementor-section elementor-top-section elementor-element elementor-element-7ddc30e elementor-section-full_width elementor-section-height-default elementor-section-height-default\" data-id=\"7ddc30e\" data-element_type=\"section\">\n\t\t\t\t\t\t<div class=\"elementor-container elementor-column-gap-no\">\n\t\t\t\t\t<div class=\"elementor-column elementor-col-100 elementor-top-column elementor-element elementor-element-cfe9a70\" data-id=\"cfe9a70\" data-element_type=\"column\">\n\t\t\t<div class=\"elementor-widget-wrap elementor-element-populated\">\n\t\t\t\t\t\t\t\t<div class=\"elementor-element elementor-element-d410013 elementor-widget-divider--view-line elementor-widget elementor-widget-divider\" data-id=\"d410013\" data-element_type=\"widget\" data-widget_type=\"divider.default\">\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-widget-container\">\n\t\t\t<style>\/*! elementor - v3.6.6 - 08-06-2022 *\/\n.elementor-widget-divider{--divider-border-style:none;--divider-border-width:1px;--divider-color:#2c2c2c;--divider-icon-size:20px;--divider-element-spacing:10px;--divider-pattern-height:24px;--divider-pattern-size:20px;--divider-pattern-url:none;--divider-pattern-repeat:repeat-x}.elementor-widget-divider .elementor-divider{display:-webkit-box;display:-ms-flexbox;display:flex}.elementor-widget-divider .elementor-divider__text{font-size:15px;line-height:1;max-width:95%}.elementor-widget-divider .elementor-divider__element{margin:0 var(--divider-element-spacing);-ms-flex-negative:0;flex-shrink:0}.elementor-widget-divider .elementor-icon{font-size:var(--divider-icon-size)}.elementor-widget-divider .elementor-divider-separator{display:-webkit-box;display:-ms-flexbox;display:flex;margin:0;direction:ltr}.elementor-widget-divider--view-line_icon .elementor-divider-separator,.elementor-widget-divider--view-line_text .elementor-divider-separator{-webkit-box-align:center;-ms-flex-align:center;align-items:center}.elementor-widget-divider--view-line_icon .elementor-divider-separator:after,.elementor-widget-divider--view-line_icon .elementor-divider-separator:before,.elementor-widget-divider--view-line_text .elementor-divider-separator:after,.elementor-widget-divider--view-line_text .elementor-divider-separator:before{display:block;content:\"\";border-bottom:0;-webkit-box-flex:1;-ms-flex-positive:1;flex-grow:1;border-top:var(--divider-border-width) var(--divider-border-style) var(--divider-color)}.elementor-widget-divider--element-align-left .elementor-divider .elementor-divider-separator>.elementor-divider__svg:first-of-type{-webkit-box-flex:0;-ms-flex-positive:0;flex-grow:0;-ms-flex-negative:100;flex-shrink:100}.elementor-widget-divider--element-align-left .elementor-divider-separator:before{content:none}.elementor-widget-divider--element-align-left .elementor-divider__element{margin-left:0}.elementor-widget-divider--element-align-right .elementor-divider .elementor-divider-separator>.elementor-divider__svg:last-of-type{-webkit-box-flex:0;-ms-flex-positive:0;flex-grow:0;-ms-flex-negative:100;flex-shrink:100}.elementor-widget-divider--element-align-right .elementor-divider-separator:after{content:none}.elementor-widget-divider--element-align-right .elementor-divider__element{margin-right:0}.elementor-widget-divider:not(.elementor-widget-divider--view-line_text):not(.elementor-widget-divider--view-line_icon) .elementor-divider-separator{border-top:var(--divider-border-width) var(--divider-border-style) var(--divider-color)}.elementor-widget-divider--separator-type-pattern{--divider-border-style:none}.elementor-widget-divider--separator-type-pattern.elementor-widget-divider--view-line .elementor-divider-separator,.elementor-widget-divider--separator-type-pattern:not(.elementor-widget-divider--view-line) .elementor-divider-separator:after,.elementor-widget-divider--separator-type-pattern:not(.elementor-widget-divider--view-line) .elementor-divider-separator:before,.elementor-widget-divider--separator-type-pattern:not([class*=elementor-widget-divider--view]) .elementor-divider-separator{width:100%;min-height:var(--divider-pattern-height);-webkit-mask-size:var(--divider-pattern-size) 100%;mask-size:var(--divider-pattern-size) 100%;-webkit-mask-repeat:var(--divider-pattern-repeat);mask-repeat:var(--divider-pattern-repeat);background-color:var(--divider-color);-webkit-mask-image:var(--divider-pattern-url);mask-image:var(--divider-pattern-url)}.elementor-widget-divider--no-spacing{--divider-pattern-size:auto}.elementor-widget-divider--bg-round{--divider-pattern-repeat:round}.rtl .elementor-widget-divider .elementor-divider__text{direction:rtl}<\/style>\t\t<div class=\"elementor-divider\">\n\t\t\t<span class=\"elementor-divider-separator\">\n\t\t\t\t\t\t<\/span>\n\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t\t<\/div>\n\t\t<\/div>\n\t\t\t\t\t\t\t<\/div>\n\t\t<\/section>\n\t\t\t\t<section class=\"elementor-section elementor-top-section elementor-element elementor-element-32227d88 elementor-section-boxed elementor-section-height-default elementor-section-height-default\" data-id=\"32227d88\" data-element_type=\"section\" data-settings=\"{&quot;background_background&quot;:&quot;classic&quot;}\">\n\t\t\t\t\t\t<div class=\"elementor-container elementor-column-gap-default\">\n\t\t\t\t\t<div class=\"elementor-column elementor-col-16 elementor-top-column elementor-element elementor-element-1b3d7dd5\" data-id=\"1b3d7dd5\" data-element_type=\"column\">\n\t\t\t<div class=\"elementor-widget-wrap\">\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t<\/div>\n\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-column elementor-col-66 elementor-top-column elementor-element elementor-element-306d0f73\" data-id=\"306d0f73\" data-element_type=\"column\" data-settings=\"{&quot;background_background&quot;:&quot;classic&quot;}\">\n\t\t\t<div class=\"elementor-widget-wrap elementor-element-populated\">\n\t\t\t\t\t\t\t\t<div class=\"elementor-element elementor-element-794c1f22 elementor-widget elementor-widget-text-editor\" data-id=\"794c1f22\" data-element_type=\"widget\" data-widget_type=\"text-editor.default\">\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-widget-container\">\n\t\t\t<style>\/*! elementor - v3.6.6 - 08-06-2022 *\/\n.elementor-widget-text-editor.elementor-drop-cap-view-stacked .elementor-drop-cap{background-color:#818a91;color:#fff}.elementor-widget-text-editor.elementor-drop-cap-view-framed .elementor-drop-cap{color:#818a91;border:3px solid;background-color:transparent}.elementor-widget-text-editor:not(.elementor-drop-cap-view-default) .elementor-drop-cap{margin-top:8px}.elementor-widget-text-editor:not(.elementor-drop-cap-view-default) .elementor-drop-cap-letter{width:1em;height:1em}.elementor-widget-text-editor .elementor-drop-cap{float:left;text-align:center;line-height:1;font-size:50px}.elementor-widget-text-editor .elementor-drop-cap-letter{display:inline-block}<\/style>\t\t\t\t<p>Geb\u00e4ude<\/p>\t\t\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-element elementor-element-32bac0d0 elementor-widget elementor-widget-text-editor\" data-id=\"32bac0d0\" data-element_type=\"widget\" data-widget_type=\"text-editor.default\">\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-widget-container\">\n\t\t\t\t\t\t\t<p>Eine Vielzahl an Projekten werden mit individuellen Kombinationen von innovativen K\u00fchlungsverfahren verfolgt und evaluiert. Hier eine \u00dcbersicht \u00fcber die einzelnen Leuchtturmprojekte mit Links und dem Schwerpunkt der Analysen.<\/p>\t\t\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-element elementor-element-787400a eael-dt-th-align-center eael-table-align-center eael-dt-td-align-left elementor-widget elementor-widget-eael-data-table\" data-id=\"787400a\" data-element_type=\"widget\" id=\"tabelle\" data-widget_type=\"eael-data-table.default\">\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-widget-container\">\n\t\t\t\t\t<div class=\"eael-data-table-wrap\" data-table_id=\"787400a\" data-custom_responsive=\"false\">\n\t\t\t<table class=\"tablesorter eael-data-table center\" id=\"eael-data-table-787400a\">\n\t\t\t    <thead>\n\t\t\t        <tr class=\"table-header\">\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t            <th class=\"\" id=\"\" colspan=\"2\">\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<span class=\"data-table-header-text\">\u00dcbersichtstabelle<\/span><\/th>\n\t\t\t        \t\t\t\t        <\/tr>\n\t\t\t    <\/thead>\n\t\t\t  \t<tbody>\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<tr>\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t   \t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<td colspan=\"\" rowspan=\"2\" class=\"\" id=\"\">\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<div class=\"td-content-wrapper\"><div class=\"td-content\">R\u00fcckk\u00fchler<\/div><\/div>\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<\/td>\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t   \t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<td colspan=\"\" rowspan=\"\" class=\"\" id=\"\">\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<div class=\"td-content-wrapper\">\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<a href=\"#taz\"  >TAZ Verlagsgesellschaft       ...hier klicken &gt;&gt;<\/a>\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<\/td>\n\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<\/tr>\n\t\t\t        \t\t\t\t\t\t<tr>\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t   \t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<td colspan=\"\" rowspan=\"\" class=\"\" id=\"\">\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<div class=\"td-content-wrapper\">\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<a href=\"#hbs\"  >Heinrich B\u00f6ll Stiftung ...hier klicken &gt;&gt;<\/a>\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<\/td>\n\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<\/tr>\n\t\t\t        \t\t\t\t\t\t<tr>\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t   \t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<td colspan=\"\" rowspan=\"\" class=\"\" id=\"\">\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<div class=\"td-content-wrapper\"><div class=\"td-content\">Geothermie<\/div><\/div>\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<\/td>\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t   \t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<td colspan=\"\" rowspan=\"\" class=\"\" id=\"\">\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<div class=\"td-content-wrapper\">\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<a href=\"#intewa\"  >INTEWA Aachen ...hier klicken &gt;&gt;<\/a>\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<\/td>\n\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<\/tr>\n\t\t\t        \t\t\t\t\t\t<tr>\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t   \t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<td colspan=\"\" rowspan=\"4\" class=\"\" id=\"\">\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<div class=\"td-content-wrapper\"><div class=\"td-content\">Abluftk\u00fchlung<\/div><\/div>\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<\/td>\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t   \t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<td colspan=\"\" rowspan=\"\" class=\"\" id=\"\">\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<div class=\"td-content-wrapper\">\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<a href=\"#frankfurt\"  >Uniklinikum Frankfurt ...hier klicken &gt;&gt;<\/a>\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<\/td>\n\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<\/tr>\n\t\t\t        \t\t\t\t\t\t<tr>\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t   \t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<td colspan=\"\" rowspan=\"\" class=\"\" id=\"\">\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<div class=\"td-content-wrapper\">\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<a href=\"#freilacke\"  >Freilacke, D\u00f6ggingen ...hier klicken &gt;&gt;<\/a>\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<\/td>\n\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<\/tr>\n\t\t\t        \t\t\t\t\t\t<tr>\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t   \t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<td colspan=\"\" rowspan=\"\" class=\"\" id=\"\">\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<div class=\"td-content-wrapper\">\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<a href=\"#mittenwalde\"  >B\u00fcrogeb\u00e4ude Mittenwalde ...hier klicken &gt;&gt;<\/a>\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<\/td>\n\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<\/tr>\n\t\t\t        \t\t\t\t\t\t<tr>\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t   \t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<td colspan=\"\" rowspan=\"\" class=\"\" id=\"\">\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<div class=\"td-content-wrapper\">\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<a href=\"#landtag\"  >Landtag Brandenburg, Potsdam ...hier klicken &gt;&gt;<\/a>\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<\/td>\n\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<\/tr>\n\t\t\t        \t\t\t\t\t\t<tr>\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t   \t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<td colspan=\"\" rowspan=\"5\" class=\"\" id=\"\">\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<div class=\"td-content-wrapper\"><div class=\"td-content\">Passiv (Begr\u00fcnung &amp; Gew\u00e4sser)<\/div><\/div>\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<\/td>\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<\/tr>\n\t\t\t        \t\t\t\t\t\t<tr>\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t   \t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<td colspan=\"\" rowspan=\"\" class=\"\" id=\"\">\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<div class=\"td-content-wrapper\">\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<a href=\"#adlershof\"  >Adlershof Physikinstitut ...hier klicken &gt;&gt; <\/a>\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<\/td>\n\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<\/tr>\n\t\t\t        \t\t\t\t\t\t<tr>\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t   \t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<td colspan=\"\" rowspan=\"\" class=\"\" id=\"\">\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<div class=\"td-content-wrapper\">\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<a href=\"#ufa\"  >UFA Fabrik Berlin Tempelhof ...hier klicken &gt;&gt;<\/a>\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<\/td>\n\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<\/tr>\n\t\t\t        \t\t\t\t\t\t<tr>\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t   \t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<td colspan=\"\" rowspan=\"\" class=\"\" id=\"\">\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<div class=\"td-content-wrapper\">\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<a href=\"#platz\"  >Potsdamer Platz Berlin ...hier klicken &gt;&gt;<\/a>\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<\/td>\n\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<\/tr>\n\t\t\t        \t\t\t\t\t\t<tr>\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t   \t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<td colspan=\"\" rowspan=\"\" class=\"\" id=\"\">\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<div class=\"td-content-wrapper\">\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<a href=\"#desy\"  >DESY Hamburg  ...hier klicken &gt;&gt;<\/a>\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<\/td>\n\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<\/tr>\n\t\t\t        \t\t\t    <\/tbody>\n\t\t\t<\/table>\n\t\t<\/div>\n\t  \t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-element elementor-element-5cdf085 elementor-widget-divider--view-line elementor-widget elementor-widget-divider\" data-id=\"5cdf085\" data-element_type=\"widget\" data-widget_type=\"divider.default\">\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-widget-container\">\n\t\t\t\t\t<div class=\"elementor-divider\">\n\t\t\t<span class=\"elementor-divider-separator\">\n\t\t\t\t\t\t<\/span>\n\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-element elementor-element-a04340a elementor-widget elementor-widget-heading\" data-id=\"a04340a\" data-element_type=\"widget\" id=\"taz\" data-widget_type=\"heading.default\">\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-widget-container\">\n\t\t\t<h4 class=\"elementor-heading-title elementor-size-default\">\nTAZ Verlagsgesellschaft<\/h4>\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-element elementor-element-fb0f8ba elementor-widget elementor-widget-text-editor\" data-id=\"fb0f8ba\" data-element_type=\"widget\" data-widget_type=\"text-editor.default\">\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-widget-container\">\n\t\t\t\t\t\t\t<p>\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 <img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-medium wp-image-291\" src=\"http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/placeholder-300x200.png\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"200\" srcset=\"http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/placeholder-300x200.png 300w, http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/placeholder-1024x683.png 1024w, http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/placeholder-768x512.png 768w, http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/placeholder.png 1200w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/p><p>Das Geb\u00e4ude von E2A Architekten aus Z\u00fcrich zeichnet sich durch ein sehr innovatives Energiekonzept aus Abw\u00e4rmenutzung vom Rechenzentrum und die ganzj\u00e4hrige freie K\u00fchlung durch Verdunstungsk\u00e4lte \u00fcber spezielle adiabate Abluftk\u00fchler aus. Eine PV-Anlage mit 30 kWp rundet die Erzeugerseite ab. Der Restbedarf an W\u00e4rme erfolgt aus der Fernw\u00e4rmeversorgung von Vattenfall.\u00a0 Das Konzept entspricht damit dem 2008 auch von E2A Architekten erfolgreich umgesetzten Neubau des Geb\u00e4udes der B\u00f6ll-Stiftung in Berlin.<\/p><p>Zielsetzung der Begleitung des taz-Neubauprojektes, in diesem Fall bei gleichzeitiger Erfolgskontrolle und Betriebsoptimierung des Parallelprojektes der B\u00f6ll-Stiftung, ist die Analyse und Bewertung des Geb\u00e4udes im Zusammenspiel mit drei R\u00fcckk\u00fchlern mit je 50 kW thermisch und 300 Konvektoren in den R\u00e4umen, die im Sommer und den \u00dcbergangszeiten Verdunstungsk\u00e4lte erzeugen und verteilen. Die K\u00e4lte wird bei einem R\u00fccklauf von 26\u00b0C ohne weitere Einbindung von W\u00e4rmepumpen bzw. Kompressionsk\u00e4lteanlagen direkt als ganzj\u00e4hrige \u201efreie K\u00fchlung\u201c f\u00fcr Serverracks und die Geb\u00e4udeklimatisierung genutzt. Der R\u00fcckk\u00fchler dient auch als Backup bei der Einbindung einer Kompressionsk\u00e4lteanlage (Trane 410A) f\u00fcr klimatisch problematische Phasen.<\/p><p>Die grunds\u00e4tzlichen Aspekte der energieeffizienten Geb\u00e4udek\u00fchlung umfassen folgendes:<\/p><ul><li>Adiabate Trinkwasser-R\u00fcckk\u00fchler<\/li><li>Dachbegr\u00fcnung<\/li><\/ul><p>Zus\u00e4tzlich wurden bei dem Geb\u00e4ude folgende energetischen Grundausstattungen installiert:<\/p><ul><li>Photovoltaik<\/li><li>Fernw\u00e4rme<\/li><li>Kompressionsk\u00e4lte<\/li><\/ul>\t\t\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-element elementor-element-f4336d5 elementor-align-center elementor-widget elementor-widget-button\" data-id=\"f4336d5\" data-element_type=\"widget\" data-widget_type=\"button.default\">\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-widget-container\">\n\t\t\t\t\t<div class=\"elementor-button-wrapper\">\n\t\t\t<a href=\"#tabelle\" class=\"elementor-button-link elementor-button elementor-size-sm\" role=\"button\">\n\t\t\t\t\t\t<span class=\"elementor-button-content-wrapper\">\n\t\t\t\t\t\t<span class=\"elementor-button-text\">zur \u00dcbersichtstabelle<\/span>\n\t\t<\/span>\n\t\t\t\t\t<\/a>\n\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-element elementor-element-ea3340f elementor-widget elementor-widget-heading\" data-id=\"ea3340f\" data-element_type=\"widget\" id=\"hbs\" data-widget_type=\"heading.default\">\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-widget-container\">\n\t\t\t<h4 class=\"elementor-heading-title elementor-size-default\">Heinrich B\u00f6ll Stiftung<\/h4>\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-element elementor-element-a435b0c elementor-widget elementor-widget-text-editor\" data-id=\"a435b0c\" data-element_type=\"widget\" data-widget_type=\"text-editor.default\">\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-widget-container\">\n\t\t\t\t\t\t\t<p>\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 <img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-medium wp-image-291\" src=\"http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/placeholder-300x200.png\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"200\" srcset=\"http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/placeholder-300x200.png 300w, http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/placeholder-1024x683.png 1024w, http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/placeholder-768x512.png 768w, http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/placeholder.png 1200w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/p><p>Das Geb\u00e4ude der Heinrich-B\u00f6ll-Stiftung wurde im Jahr 2008 als \u00d6PP Projekt des Bundes fertiggestellt. Die Innovation besteht in den zwei adiabate R\u00fcckk\u00fchlern der Firma Konvekta (CH), Vorg\u00e4nger der R\u00fcckk\u00fchler des Systems der taz, die mit je 70 kW ganzj\u00e4hrig eine 100%ige \u201efreie K\u00fchlung\u201c f\u00fcr das Geb\u00e4ude und die Server erm\u00f6glichen. Nach 10 Jahren Betriebszeit wurden Umbauma\u00dfnahmen aufgrund von Korrosion erforderlich und im Zuge dessen wurde ein Monitoring durch die TU Berlin installiert, um Erfahrungswerte zu dokumentieren und die Integration solcher innovativen Ma\u00dfnahmen in die Baupraxis zu f\u00f6rdern.<\/p><p>Ein Teil der Stromversorgung wird durch die sich auf dem Dach befindenden PV Anlage von 19 kWp gedeckt.<\/p><p>In den Wintermonaten erfolgt zum Heizen die direkte Einbindung von Abw\u00e4rme der Serverracks in den Heizkreislauf, au\u00dferdem ist das Geb\u00e4ude an das Fernw\u00e4rmenetz von Vattenfall angeschlossen.<\/p><p>Die grunds\u00e4tzlichen Aspekte der energieeffizienten Geb\u00e4udek\u00fchlung umfassen folgendes:<\/p><ul><li>Adiabate Trinkwasser-R\u00fcckk\u00fchler<\/li><li>Dachbegr\u00fcnung<\/li><\/ul><p>Zus\u00e4tzlich wurden bei dem Geb\u00e4ude folgende energetischen Grundausstattungen installiert:<\/p><ul><li>Photovoltaik<\/li><li>Fernw\u00e4rme<\/li><li>Kompressionsk\u00e4lte<\/li><li>Atrium mit L\u00fcftungsger\u00e4t inkl. W\u00e4rmer\u00fcckgewinnung<\/li><\/ul>\t\t\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-element elementor-element-9775e47 elementor-align-center elementor-widget elementor-widget-button\" data-id=\"9775e47\" data-element_type=\"widget\" data-widget_type=\"button.default\">\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-widget-container\">\n\t\t\t\t\t<div class=\"elementor-button-wrapper\">\n\t\t\t<a href=\"#tabelle\" class=\"elementor-button-link elementor-button elementor-size-sm\" role=\"button\">\n\t\t\t\t\t\t<span class=\"elementor-button-content-wrapper\">\n\t\t\t\t\t\t<span class=\"elementor-button-text\">zur \u00dcbersichtstabelle<\/span>\n\t\t<\/span>\n\t\t\t\t\t<\/a>\n\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-element elementor-element-5a793ca elementor-widget elementor-widget-heading\" data-id=\"5a793ca\" data-element_type=\"widget\" id=\"intewa\" data-widget_type=\"heading.default\">\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-widget-container\">\n\t\t\t<h4 class=\"elementor-heading-title elementor-size-default\">INTEWA Aachen<\/h4>\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-element elementor-element-e69c4ab elementor-widget elementor-widget-text-editor\" data-id=\"e69c4ab\" data-element_type=\"widget\" data-widget_type=\"text-editor.default\">\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-widget-container\">\n\t\t\t\t\t\t\t<p>\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 <img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-medium wp-image-291\" src=\"http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/placeholder-300x200.png\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"200\" srcset=\"http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/placeholder-300x200.png 300w, http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/placeholder-1024x683.png 1024w, http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/placeholder-768x512.png 768w, http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/placeholder.png 1200w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/p><p>In Aachen entsteht derzeit das neue Firmengeb\u00e4ude der INTEWA GmbH. Die realisierte Geothermie mit 2 Bohrungen von je 100 m Tiefe erlaubt eine direkte Nutzung von K\u00e4lte aus<\/p><p>dem Boden unter Umgehung einer W\u00e4rmepumpe. In den L\u00fcftungsanlagen sind Enthalpiew\u00e4rme\u00fcbertrager vorhanden. Als passive Geb\u00e4udek\u00fchlung ist eine Dachbegr\u00fcnung von Fa. Optigr\u00fcn realisiert worden mit einer integrierten Modulaufst\u00e4nderung f\u00fcr die PV Anlage. Profil der Firma INTEWA ist ein Angebot rund um dezentrale Regenwasserbewirtschaftung. Die Nutzung von Regenwasser im eigenen Firmengeb\u00e4ude ist elementarer Bestandteil des Konzeptes. Zielkonflikte entstehen im Zusammenspiel mit der extensiven Dachbegr\u00fcnung, die insbesondere in den Sommermonaten einen hohen Anteil an Verdunstung aufweist, die wiederum nicht der Regenwassernutzung zugef\u00fchrt werden kann. Zudem sind Austr\u00e4ge von Huminstoffen aus organischen Abbauprozessen zu vermeiden. Einen vergleichbaren Ansatz hat die TU Berlin vor 20 Jahren am Potsdamer Platz Berlin erfolgreich mit begleitet und umgesetzt.\u00a0<\/p><p>Die Geb\u00e4udenutzung ist als zweigeschossiger Bau mit 2x 360 Quadratmeter B\u00fcrofl\u00e4che sowie Lager, Produktion und Entwicklung vorgesehen. Durch die integrative Kombination von Ma\u00dfnahmen der energieeffizienten Geb\u00e4udek\u00fchlung ist dieses Geb\u00e4ude f\u00fcr die \u00dcberf\u00fchrung in ein Monitoring besonders interessant.<\/p><p>Die grunds\u00e4tzlichen Aspekte der energieeffizienten Geb\u00e4udek\u00fchlung umfassen folgendes:<\/p><ul><li>Dezentrale Regenwasserbewirtschaftung<\/li><li>Dachbegr\u00fcnung<\/li><\/ul><p>Zus\u00e4tzlich wurden bei dem Geb\u00e4ude folgende energetischen Grundausstattungen installiert:<\/p><ul><li>Photovoltaik<\/li><\/ul>\t\t\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-element elementor-element-7565433 elementor-align-center elementor-widget elementor-widget-button\" data-id=\"7565433\" data-element_type=\"widget\" data-widget_type=\"button.default\">\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-widget-container\">\n\t\t\t\t\t<div class=\"elementor-button-wrapper\">\n\t\t\t<a href=\"#tabelle\" class=\"elementor-button-link elementor-button elementor-size-sm\" role=\"button\">\n\t\t\t\t\t\t<span class=\"elementor-button-content-wrapper\">\n\t\t\t\t\t\t<span class=\"elementor-button-text\">zur \u00dcbersichtstabelle<\/span>\n\t\t<\/span>\n\t\t\t\t\t<\/a>\n\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-element elementor-element-da79499 elementor-widget elementor-widget-heading\" data-id=\"da79499\" data-element_type=\"widget\" id=\"frankfurt\" data-widget_type=\"heading.default\">\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-widget-container\">\n\t\t\t<h4 class=\"elementor-heading-title elementor-size-default\">Uniklinikum Frankfurt<\/h4>\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-element elementor-element-7972b5f elementor-widget elementor-widget-text-editor\" data-id=\"7972b5f\" data-element_type=\"widget\" data-widget_type=\"text-editor.default\">\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-widget-container\">\n\t\t\t\t\t\t\t<p>\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 <img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-medium wp-image-291\" src=\"http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/placeholder-300x200.png\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"200\" srcset=\"http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/placeholder-300x200.png 300w, http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/placeholder-1024x683.png 1024w, http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/placeholder-768x512.png 768w, http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/placeholder.png 1200w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/p><p>Das Universit\u00e4tsklinikum in Frankfurt wurde \u00fcber das EnOB-Projekt \u201eKrankenhaus plus\u201c in Planung und Bauausf\u00fchrung von 2009 bis 2015 begleitet. Das Geb\u00e4ude durchlief erhebliche Planungs- und Bauverz\u00f6gerungen, u.a. durch einen Architektenwechsel.<\/p><p>Das Geb\u00e4ude musste neben den Anforderungen aus der Energieeinsparverordnung (EnEV) auch die Vorgaben des Landes Hessen f\u00fcr \u00f6ffentliche Bauten einhalten. Diese fordern eine Unterschreitung der in der EnEV geforderten Werte f\u00fcr die Geb\u00e4udeh\u00fclle um 50% und f\u00fcr den Prim\u00e4renergiebedarf um 30%. Diese erh\u00f6hten Anforderungen f\u00fchrten zur Umsetzung der adiabaten Abluftk\u00fchlung. Um eine Evaluierung von Krankenh\u00e4usern in den Verbrauchsstrukturen zu erm\u00f6glichen, wurde der vorangehende Bauabschnitt des Bettenhochhauses mit Messtechnik f\u00fcr ein Langzeitmonitoring versehen.<\/p><p>Neben der K\u00e4lteerzeugung soll auch die Wirksamkeit des umgesetzten Konzepts f\u00fcr den sommerlichen W\u00e4rmeschutz bewertet werden. Hierzu sollen in Anlehnung an die Vorarbeiten aus dem Krankenhaus-Plus-Projekt (Simulationen und Masterarbeit) einzelne repr\u00e4sentative R\u00e4ume anhand von Innenraumtemperatur, Strahlungswerten und Sonnenschutzsteuerung n\u00e4her untersucht werden. Es sollen die Bewertung des sommerlichen W\u00e4rmeschutzes nach DIN 4108-2 mit der Simulation anhand der Planung und die gemessenen Werte verglichen werden.<\/p><p>Insgesamt bilden Krankenh\u00e4user mit ihrem enormen Energieverbrauch hohe Einsparpotenziale. Schwierigkeiten in Planungsprozessen bilden die hohe Ausfallssicherheit und notwendige Redundanz der technischen Systeme, hohe Hygieneanforderungen und damit beispielsweise hohe Energieverluste bei der Warmwasserzirkulation.<\/p><p>Das Haus 23, das im Rahmen des Monitorings genauer untersucht werden soll, wurde vom Architekturb\u00fcro Nickl &amp; Partner entworfen. Nach HOAI Phase 4 kam es zu einem Architektenwechsel. Die Ausf\u00fchrungsplanung wurde von dem B\u00fcro w\u00f6rner traxler richter planungsgesellschaft mbh \u00fcbernommen.<\/p><p>Die grunds\u00e4tzlichen Aspekte der energieeffizienten Geb\u00e4udek\u00fchlung umfassen folgendes:<\/p><ul><li>Adiabate, enth\u00e4rtete Trinkwasser-Abluftk\u00fchlung<\/li><\/ul><p>Zus\u00e4tzlich wurden bei dem Geb\u00e4ude folgende energetischen Grundausstattungen installiert:<\/p><ul><li>Fernw\u00e4rme<\/li><li>Absorptionsk\u00e4lte<\/li><li>Kompressionsk\u00e4lte<\/li><li>Fernk\u00e4lte<\/li><\/ul>\t\t\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-element elementor-element-d633382 elementor-align-center elementor-widget elementor-widget-button\" data-id=\"d633382\" data-element_type=\"widget\" data-widget_type=\"button.default\">\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-widget-container\">\n\t\t\t\t\t<div class=\"elementor-button-wrapper\">\n\t\t\t<a href=\"#tabelle\" class=\"elementor-button-link elementor-button elementor-size-sm\" role=\"button\">\n\t\t\t\t\t\t<span class=\"elementor-button-content-wrapper\">\n\t\t\t\t\t\t<span class=\"elementor-button-text\">zur \u00dcbersichtstabelle<\/span>\n\t\t<\/span>\n\t\t\t\t\t<\/a>\n\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-element elementor-element-b393b5a elementor-widget elementor-widget-heading\" data-id=\"b393b5a\" data-element_type=\"widget\" id=\"freilacke\" data-widget_type=\"heading.default\">\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-widget-container\">\n\t\t\t<h4 class=\"elementor-heading-title elementor-size-default\">Freilacke, D\u00f6ggingen (Schwarzwald)<\/h4>\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-element elementor-element-f9e3f5a elementor-widget elementor-widget-text-editor\" data-id=\"f9e3f5a\" data-element_type=\"widget\" data-widget_type=\"text-editor.default\">\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-widget-container\">\n\t\t\t\t\t\t\t<p>\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 <img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-medium wp-image-291\" src=\"http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/placeholder-300x200.png\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"200\" srcset=\"http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/placeholder-300x200.png 300w, http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/placeholder-1024x683.png 1024w, http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/placeholder-768x512.png 768w, http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/placeholder.png 1200w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/p><p>In D\u00f6ggingen entstand in 2018\/2019 auf rund 11.000 Quadratmetern Nettogrundfl\u00e4che ein Logistik- und Pulverlack Produktionsgeb\u00e4ude. Die Firma Freilacke ist bereits in der Vergangenheit durch die Nutzung von Regenwasser f\u00fcr K\u00fchlungszwecke bekannt geworden. Hans Peter Frei war einer von acht Referenten bei dem Symposium zur energieeffizienten K\u00fchlung \u00fcber Regenwassernutzung, siehe Video <a href=\"http:\/\/www.phasenwechsel.com\/Videos.html\">http:\/\/www.phasenwechsel.com\/Videos.html<\/a>. Auch f\u00fcr die neue Produktions- und Logistikhalle konnte nach diversen Diskussionen im Planungsprozess die Regenwassernutzung f\u00fcr Klimatisierungsprozesse in den L\u00fcftungsanlagen umgesetzt werden. Die hygienischen Anforderungen werden bei einer der Anlagen durch ein Kreislaufverbundsystem eingehalten bzw. bei der anderen Anlage durch die Druckumkehr im W\u00e4rmetauscher (vgl. SenStadt 2010). Auf dem Dach entstand eine PV-Anlage mit etwa 150 kWp, die den Eigenverbrauch Strom zu ca. 62% abdecken soll. F\u00fcr den Produktionsbetrieb sind zwei Kompressionsk\u00e4lteanlagen mit 530 kW und 670 kW eingebaut worden. Ein m\u00f6glichst hoher Anteil an freier K\u00fchlung erfolgt durch einen Hybridk\u00fchler \u00fcber Regenwasserverdunstung. Die Heizung im Winter erfolgt \u00fcber Nutzung von Abw\u00e4rme aus den Produktionsprozessen bzw. Abw\u00e4rme der Kompressionsk\u00e4lte.<\/p><p>Die grunds\u00e4tzlichen Aspekte der energieeffizienten Geb\u00e4udek\u00fchlung umfassen folgendes:<\/p><ul><li>Dezentrale Regenwasserbewirtschaftung<\/li><li>Adiabate Regenwasser bzw. enth\u00e4rtete Trinkwasser-Abluftk\u00fchlung<\/li><\/ul><p>Zus\u00e4tzlich wurden bei dem Geb\u00e4ude folgende energetischen Grundausstattungen installiert:<\/p><ul><li>Photovoltaik<\/li><li>Kompressionsk\u00e4lte<\/li><\/ul>\t\t\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-element elementor-element-cb01e87 elementor-align-center elementor-widget elementor-widget-button\" data-id=\"cb01e87\" data-element_type=\"widget\" data-widget_type=\"button.default\">\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-widget-container\">\n\t\t\t\t\t<div class=\"elementor-button-wrapper\">\n\t\t\t<a href=\"#tabelle\" class=\"elementor-button-link elementor-button elementor-size-sm\" role=\"button\">\n\t\t\t\t\t\t<span class=\"elementor-button-content-wrapper\">\n\t\t\t\t\t\t<span class=\"elementor-button-text\">zur \u00dcbersichtstabelle<\/span>\n\t\t<\/span>\n\t\t\t\t\t<\/a>\n\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-element elementor-element-3ce6ffa elementor-widget elementor-widget-heading\" data-id=\"3ce6ffa\" data-element_type=\"widget\" id=\"mittenwalde\" data-widget_type=\"heading.default\">\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-widget-container\">\n\t\t\t<h4 class=\"elementor-heading-title elementor-size-default\">B\u00fcrogeb\u00e4ude Mittenwalde<\/h4>\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-element elementor-element-9c0107e elementor-widget elementor-widget-text-editor\" data-id=\"9c0107e\" data-element_type=\"widget\" data-widget_type=\"text-editor.default\">\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-widget-container\">\n\t\t\t\t\t\t\t<p>\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 <img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-medium wp-image-291\" src=\"http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/placeholder-300x200.png\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"200\" srcset=\"http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/placeholder-300x200.png 300w, http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/placeholder-1024x683.png 1024w, http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/placeholder-768x512.png 768w, http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/placeholder.png 1200w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/p><p>Das ehemalige Rathaus in Mittenwalde s\u00fcdlich von Berlin, erbaut etwa im Jahr 1880, wurde als Energieeffizienzhaus im Bestand in den Jahren 2005-2012 umf\u00e4nglich energetisch saniert. Besonderheit bildet eine L\u00fcftungsanlage mit adiabater Abluftk\u00fchlung \u00fcber Regenwasser integriert in zwei ca. 15 Meter hohe ehemalige Schornsteinsch\u00e4chte. Es handelt sich um ein Rohr-im-Rohr-System mit Befeuchtung der Abluft. Die Verdunstung von Regenwasser innerhalb des W\u00e4rmetauschers ist besonders effizient, da \u00fcber die kontinuierliche Wiederbefeuchtung der Abluft eine h\u00f6here Effizienz der Befeuchtung erreicht wird. Zudem ist die W\u00e4rme bzw. K\u00e4lte\u00fcbertragung im Gegenstrom erheblich g\u00fcnstiger als bei konventionellen Kreuzstrom-W\u00e4rme\u00fcbertragern.<\/p><p>Dieses Geb\u00e4ude wird nur mit Luftwechselraten von 0,1 &#8211; 0,2 1\/h betrieben, \u00fcber CO2 Messungen der Abluft wurden ausreichende Volumenstr\u00f6me zur Einhaltung sowohl der Luftfeuchte zum Schutz der Baustruktur (Innend\u00e4mmung) wie auch der Luftqualit\u00e4t bilanziert. Es handelt sich um ein interessantes Projekt zur Integration von energieeffizienter K\u00fchlung in den Geb\u00e4udebestand. Eine weitere Innovation bildet die Kombination von lichtdurchl\u00e4ssiger, transluzenter W\u00e4rmed\u00e4mmung mit schattenspendender Geb\u00e4udebegr\u00fcnung zur Vermeidung der sommerlichen. Durch die Begr\u00fcnung wird das bislang herrschende Problem der transluzenten W\u00e4rmed\u00e4mmung, welches eine Marktetablierung verhinderte, gel\u00f6st. Im Geb\u00e4ude wurden auf der S\u00fcdseite unter Einbindung von Temperatur- und W\u00e4rmestrommessern sieben Varianten der transluzenten W\u00e4rmed\u00e4mmung realisiert im Vergleich zum konventionellen W\u00e4rmed\u00e4mmverbundsystem. Die umgesetzten Ma\u00dfnahmen bieten eine gute Voraussetzung, das Potenzial einer energieeffizienten Geb\u00e4udek\u00fchlung f\u00fcr den Geb\u00e4udebestand sowohl von aktiven wie passiven Komponenten durch ein Monitoring zu evaluieren.\u00a0<\/p><p>Die grunds\u00e4tzlichen Aspekte der energieeffizienten Geb\u00e4udek\u00fchlung umfassen folgendes:<\/p><ul><li>Adiabate Regenwasser-Abluftk\u00fchlung<\/li><li>Fassadenbegr\u00fcnung<\/li><\/ul><p>Zus\u00e4tzlich wurden bei dem Geb\u00e4ude folgende energetischen Grundausstattungen installiert:<\/p><ul><li>Photovoltaik<\/li><\/ul>\t\t\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-element elementor-element-dede206 elementor-align-center elementor-widget elementor-widget-button\" data-id=\"dede206\" data-element_type=\"widget\" data-widget_type=\"button.default\">\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-widget-container\">\n\t\t\t\t\t<div class=\"elementor-button-wrapper\">\n\t\t\t<a href=\"#tabelle\" class=\"elementor-button-link elementor-button elementor-size-sm\" role=\"button\">\n\t\t\t\t\t\t<span class=\"elementor-button-content-wrapper\">\n\t\t\t\t\t\t<span class=\"elementor-button-text\">zur \u00dcbersichtstabelle<\/span>\n\t\t<\/span>\n\t\t\t\t\t<\/a>\n\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-element elementor-element-61f479e elementor-widget elementor-widget-heading\" data-id=\"61f479e\" data-element_type=\"widget\" id=\"landtag\" data-widget_type=\"heading.default\">\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-widget-container\">\n\t\t\t<h4 class=\"elementor-heading-title elementor-size-default\">Landtag Brandenburg, Potsdam<\/h4>\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-element elementor-element-230c328 elementor-widget elementor-widget-text-editor\" data-id=\"230c328\" data-element_type=\"widget\" data-widget_type=\"text-editor.default\">\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-widget-container\">\n\t\t\t\t\t\t\t<p>\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 <img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-medium wp-image-291\" src=\"http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/placeholder-300x200.png\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"200\" srcset=\"http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/placeholder-300x200.png 300w, http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/placeholder-1024x683.png 1024w, http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/placeholder-768x512.png 768w, http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/placeholder.png 1200w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/p><p>Der Brandenburgische Landtag wurde am ehemaligen Standort des Potsdamer Stadtschlosses in den alten Umrissen und mit historischer Knobelsdorff-Fassade in einem \u00d6PP-Verfahren finanziert, geplant und errichtet. Seine Fertigstellung erfolgte 2013, der \u00d6PP-Vertrag sieht weiterhin einen 30-j\u00e4hrigen Betrieb vor. Die Nutzung des Geb\u00e4udes ist vielf\u00e4ltig. Der Parlamentsbetrieb wird durch ca. 90 Abgeordnete in ca. 5 Fraktionen zuz\u00fcglich der Fraktionsmitarbeiter gepr\u00e4gt.<\/p><p>Das Baukonzept wurde durch ein Wettbewerbsverfahren bestimmt, welches als Bewertungskriterium u.a. die Geb\u00e4udeenergieeffizienz, ein denkmalgerechter Verzicht auf au\u00dfenliegende Sonnenschutzanlagen sowie einen Verzicht auf sichtbare Dachinstallationen hatte. Der beauftragte Siegerentwurf sah die konsequente Low-Exergy-Planung des Geb\u00e4udes mit niedrigsten Heiztemperaturen und h\u00f6chsten K\u00fchltemperaturen \u00fcber bauteilintegrierte Heiz- und K\u00fchldecken vor. Die K\u00e4lteerzeugung sollte \u00fcberwiegend aus geothermischen Quellen und Verdunstungsk\u00fchlung erfolgen, welches im Verlaufe der Bauausf\u00fchrung ge\u00e4ndert wurde da der Untergrund sich als ungeeignet f\u00fcr eine geothermische Einbindung erwies. Stattdessen wurde der Leistungsanteil der freien K\u00fchlung mit adiabater Verdunstungsk\u00fchlung deutlich vergr\u00f6\u00dfert und durch konventionelle Kompressionsk\u00e4ltemaschinen erg\u00e4nzt. Die installierte Gesamtk\u00e4lteleistung betr\u00e4gt ca. 600 kW. Die K\u00e4lte dient der K\u00fchlung von zwei gr\u00f6\u00dferen redundanten Serverr\u00e4umen, technischen Betriebsr\u00e4umen mit W\u00e4rmelasten sowie den Fl\u00e4chenk\u00fchlsystemen im Plenarsaal, Fraktionssitzungsr\u00e4umen, K\u00fcche und Restaurant sowie den bauteilintegrierten K\u00fchlfl\u00e4chen in den Arbeitsr\u00e4umen. Dadurch ergibt sich ein Lastprofil, dass eine dauerhafte ganzj\u00e4hrige Abnahme und einen saisonalen Anstieg im Sommer beinhaltet, wobei die Spitzen durch das W\u00e4rmespeicherverm\u00f6gen der R\u00e4ume ged\u00e4mpft sein d\u00fcrften. Kurzzeitige Extremspitzen, wie sie \u00fcblicherweise von raumlufttechnischen Anlagen versorgt werden, sind geringer ausgepr\u00e4gt. Die vier raumlufttechnischen Anlagen f\u00fcr den Plenarsaal und den Sitzungsr\u00e4umen mit einem Gesamtvolumenstrom von ca. 50.000 m\u00b3\/h und arbeiten weitgehend ohne konventionelle Kaltwasserk\u00fchlung nach dem sogenannten Desiccant-Cooling-Verfahren. Zwei weitere RLT-Anlagen sind ebenfalls mit einer adiabaten K\u00fchlung ausgestattet. Das Desiccant-Cooling-Verfahren basiert auf einer sorptiven Au\u00dfenluftvortrocknung mittels Silicagel-Rotoren und sowohl direkter als auch indirekter Verdunstungsk\u00fchlung mit Regeneration der Trockner \u00fcber die Beheizung der Abluft. Dieses selten erprobte Verfahren bedurfte einer l\u00e4ngeren Einregulierungsphase und eines angemessenen Umgangs mit dem bisher wenig bekannten Problem von irregul\u00e4ren Geruchsprobleme. Die Geruchsprobleme entstehen durch die Aufkonzentration von Stoffen aus der Abluft sowie spontaner Desorption in der Au\u00dfenluft. Durch regelungstechnische Eingriffe konnten die Probleme unterdr\u00fcckt werden und soll abschlie\u00dfend noch wissenschaftlich evaluiert werden.<\/p><p>Ebenfalls sind eine wissenschaftliche Bewertung und Dokumentation des sorptionsgest\u00fctzten Klimaprozesses geplant. Inzwischen funktionieren selbst bei extremer sommerlicher Witterung die Prozesse stabil allerdings kann eine bilanzielle energetische Auswertung weitere Optimierungsma\u00dfnahmen aufdecken auch in der Kaltwassererzeugung. Die Auswertung der Strom- und K\u00e4lteverbr\u00e4uche f\u00fchrt global zu einem eher m\u00e4\u00dfigen saisonalen COP bei gleichzeitig hohem Wasserverbrauch, obwohl der regenerative Anteil an der gesamten K\u00e4lteerzeugung insgesamt hoch ist. Optimierungspotenziale werden vor allem in der Luftvolumenstromregelung der installierten Ger\u00e4te zur freien K\u00fchlung gesehen. Aber auch durch die Regelung bzw. Steuerung der Raumk\u00fchlsysteme z. B. durch bessere Ausnutzung der W\u00e4rmespeicherf\u00e4higkeit, der Jalousiesteuerung, Pr\u00e4senzmelder usw. k\u00f6nnen noch Einspareffekte generiert werden.<\/p><p>Obwohl die Effizienz der K\u00e4lteerzeugung optimierungsw\u00fcrdig ist, liegt der absolute K\u00e4lteverbrauch deutlich unter den Prognosen. Der Zusammenhang zwischen Anlagendimensionierung und Betriebsverhalten ist ein weiterer Untersuchungsansatz. Letztlich handelt es sich um ein Geb\u00e4ude mit komplexer Technik und h\u00f6chsten Anspr\u00fcchen an das Raumklima, das in Querschnittsauswertungen analysiert und deren Ergebnisse f\u00fcr zuk\u00fcnftige Planungen aufbereitet werden k\u00f6nnen.<\/p><p>Das Geb\u00e4ude ist mit einer Geb\u00e4udeleittechnik ausgestattet und verf\u00fcgt dadurch bereits \u00fcber eine umfangreiche Sensorik und der M\u00f6glichkeit Langzeitdaten zu speichern. Unter anderem sind Energie-, Strom-, K\u00e4lte- und Wasserz\u00e4hler vorhanden und auf die Geb\u00e4udeleittechnik aufgeschaltet, die eine Beurteilung des Betriebsverhaltens und eine Zuordnung der Verbr\u00e4uche auf Nutzungsgruppen zulassen.<\/p><p>Die grunds\u00e4tzlichen Aspekte der energieeffizienten Geb\u00e4udek\u00fchlung umfassen folgendes:<\/p><ul><li>Adiabate Abluftk\u00fchlung mittels dem Desiccant-Cooling-Verfahren<\/li><\/ul><p>Zus\u00e4tzlich wurden bei dem Geb\u00e4ude folgende energetischen Grundausstattungen installiert:<\/p><ul><li>Kompressionsk\u00e4lte<\/li><\/ul>\t\t\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-element elementor-element-3e5a6b4 elementor-align-center elementor-widget elementor-widget-button\" data-id=\"3e5a6b4\" data-element_type=\"widget\" data-widget_type=\"button.default\">\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-widget-container\">\n\t\t\t\t\t<div class=\"elementor-button-wrapper\">\n\t\t\t<a href=\"#tabelle\" class=\"elementor-button-link elementor-button elementor-size-sm\" role=\"button\">\n\t\t\t\t\t\t<span class=\"elementor-button-content-wrapper\">\n\t\t\t\t\t\t<span class=\"elementor-button-text\">zur \u00dcbersichtstabelle<\/span>\n\t\t<\/span>\n\t\t\t\t\t<\/a>\n\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-element elementor-element-5c6a26a elementor-widget elementor-widget-heading\" data-id=\"5c6a26a\" data-element_type=\"widget\" id=\"adlershof\" data-widget_type=\"heading.default\">\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-widget-container\">\n\t\t\t<h4 class=\"elementor-heading-title elementor-size-default\">Adlershof Physikinstitut<\/h4>\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-element elementor-element-8390b0b elementor-widget elementor-widget-text-editor\" data-id=\"8390b0b\" data-element_type=\"widget\" data-widget_type=\"text-editor.default\">\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-widget-container\">\n\t\t\t\t\t\t\t<p>\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 <img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-medium wp-image-291\" src=\"http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/placeholder-300x200.png\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"200\" srcset=\"http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/placeholder-300x200.png 300w, http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/placeholder-1024x683.png 1024w, http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/placeholder-768x512.png 768w, http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/placeholder.png 1200w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/p><p>Das Institut f\u00fcr Physik der Humboldt Universit\u00e4t in Berlin-Adlershof ist Ergebnis eines Wettbewerbsverfahrens und wurde durch die Architekten Augustin und Frank (Berlin) gewonnen und realisiert. Das Geb\u00e4ude wurde in Planung, Bau und Inbetriebnahme im Auftrag der Senatsverwaltung f\u00fcr Stadtentwicklung durch die TU Berlin begleitet und befindet sich seit 20 Jahren im Langzeitmonitoring. Markante Au\u00dfenwirkung haben insbesondere die begr\u00fcnten Fassaden mit den 450 Kletterpflanzen, welche in 150 Fassadenk\u00fcbeln und im nat\u00fcrlichen Boden wachsen.<\/p><p>Das Geb\u00e4ude hat keinen Anschluss an einen Regenwasserkanal. Das von den Dachfl\u00e4chen abflie\u00dfende Wasser wird in f\u00fcnf Zisternen gesammelt und wurde urspr\u00fcnglich f\u00fcr die Bew\u00e4sserung der Fassadenbegr\u00fcnung und die adiabate Regenwasser-R\u00fcckk\u00fchlung in L\u00fcftungsanlagen genutzt. Die adiabate Abluftk\u00fchlung ist derzeit nicht mehr in Betrieb. Es gab einen Zielkonflikt hinsichtlich Regenwassernutzung f\u00fcr die Fassadenbegr\u00fcnung und der Nutzung f\u00fcr die adiabate Abluftk\u00fchlung in den L\u00fcftungsanlagen.<\/p><p>Beide Systeme sind miteinander verbunden und werden \u00fcber einen Speichertank mit Regenwasser versorgt. Zwar wurden die Betriebswasserleitungen nachtr\u00e4glich zwischen beiden Nutzungen getrennt, nachdem ein D\u00fcnger-Dosierger\u00e4t f\u00fcr die Fassadenbew\u00e4sserung nachger\u00fcstet wurde, allerdings musste durch die Verwendung einer pestizidhaltigen Bitumen-Dachabdichtung die Bew\u00e4sserung der Fassadenbegr\u00fcnung auf Trinkwassernutzung umgestellt werden. Bei der adiabaten Abluftk\u00fchlung w\u00e4re eine zweite Druckerh\u00f6hungsanlage erforderlich, um beide Systeme vollst\u00e4ndig voneinander zu trennen. Reine Trinkwasserverwendung ist bei der adiabaten Abluftk\u00fchlung nicht m\u00f6glich. Auch in der Vergangenheit gab es bereits Probleme der Verkalkung und D\u00fcngerausfall im W\u00e4rmetauscher der L\u00fcftungsanlagen. Die Nachspeisung von Wasser bei leeren Regenwasserzisternen h\u00e4tte \u00fcber eine Enth\u00e4rtungsanlage realisiert werden m\u00fcssen, da im Gegensatz zu Regenwasser Trinkwasser kalkhaltig ist. Nun wird das \u00fcbersch\u00fcssige Wasser in einem der Innenh\u00f6fe in einen Teich gepumpt und zur Versickerung bzw. Verdunstung gebracht.<\/p><p>Das langj\u00e4hrige Monitoring erm\u00f6glicht wichtige Best-Practice-Strategien in der Planung und Realisierung von ambitionierten Bauvorhaben, speziell bzgl. der Regenwassernutzung. Weitere hohe Potenziale liegen in einer Betriebsoptimierung nach 20 Jahren aufgrund der gewonnenen Erfahrungswerte.<\/p><p>Die grunds\u00e4tzlichen Aspekte der energieeffizienten Geb\u00e4udek\u00fchlung umfassen folgendes:<\/p><ul><li>(Urspr\u00fcnglich adiabate Regenwasser-Abluftk\u00fchlung)<\/li><li>Dachbegr\u00fcnung<\/li><li>Fassadenbegr\u00fcnung<\/li><\/ul><p>Zus\u00e4tzlich wurden bei dem Geb\u00e4ude folgende energetischen Grundausstattungen installiert:<\/p><ul><li>Fernw\u00e4rme<\/li><li>Absorptionsk\u00e4lte<\/li><li>Kompressionsk\u00e4lte<\/li><li>Fernk\u00e4lte<\/li><\/ul>\t\t\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-element elementor-element-6e0f727 elementor-align-center elementor-widget elementor-widget-button\" data-id=\"6e0f727\" data-element_type=\"widget\" data-widget_type=\"button.default\">\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-widget-container\">\n\t\t\t\t\t<div class=\"elementor-button-wrapper\">\n\t\t\t<a href=\"#tabelle\" class=\"elementor-button-link elementor-button elementor-size-sm\" role=\"button\">\n\t\t\t\t\t\t<span class=\"elementor-button-content-wrapper\">\n\t\t\t\t\t\t<span class=\"elementor-button-text\">zur \u00dcbersichtstabelle<\/span>\n\t\t<\/span>\n\t\t\t\t\t<\/a>\n\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-element elementor-element-8ef242e elementor-widget elementor-widget-heading\" data-id=\"8ef242e\" data-element_type=\"widget\" id=\"ufa\" data-widget_type=\"heading.default\">\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-widget-container\">\n\t\t\t<h4 class=\"elementor-heading-title elementor-size-default\">UFA Fabrik Berlin Tempelhof<\/h4>\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-element elementor-element-535f3ff elementor-widget elementor-widget-text-editor\" data-id=\"535f3ff\" data-element_type=\"widget\" data-widget_type=\"text-editor.default\">\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-widget-container\">\n\t\t\t\t\t\t\t<p>\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 <img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-medium wp-image-291\" src=\"http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/placeholder-300x200.png\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"200\" srcset=\"http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/placeholder-300x200.png 300w, http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/placeholder-1024x683.png 1024w, http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/placeholder-768x512.png 768w, http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/placeholder.png 1200w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/p><p>Die ufaFabrik in Berlin, urspr\u00fcnglich Filmkopierwerk der UFA Film AG, ist heute auf knapp zwei Hektar Fl\u00e4che ein Kulturzentrum im S\u00fcden Berlins. Das Gel\u00e4nde zeichnet sich durch diverse Innovationen im \u00f6kologischen Bauen aus. Beispielsweise entstand 1982 eines der ersten Blockheizkraftwerke aus einem ausrangierten LKW-Dieselmotor in Zusammenarbeit mit der TU Berlin. Auf den D\u00e4chern befinden sich seit 1997 mehrere PV-Anlagen mit einer Leistung von zusammen 74 kWp. Durch die offene kooperative Art der Verwaltung des Gel\u00e4ndes sind hier diverse Ergebnisse zu den Vorteilen von Geb\u00e4udebegr\u00fcnungen hinsichtlich Anpassung an den Klimawandel entstanden (u.a. Schmidt 1992). Nahezu alle D\u00e4cher wurden begr\u00fcnt, in den Keller eines ehemaligen Wasserwerks wurde mit F\u00f6rdermitteln der EU und des Berliner Senats eine Regenwassernutzungsanlage eingebaut. Die Anlagen dienten u.a. auch der Voruntersuchung der Regenwasserbewirtschaftungsma\u00dfnahmen am Potsdamer Platz.\u00a0 Die Evaluierung der ufaFabrik soll mit dem Schwerpunkt der passiven Geb\u00e4udeklimatisierung fortgesetzt werden. Messtechnik ist bereits online im Betrieb, einzelne Sensoren zur Erfassung beispielsweise der atmosph\u00e4rischen Gegenstrahlung sollen erg\u00e4nzt werden. Einzelne Veranstaltungsr\u00e4ume \u201eleiden\u201c in den Sommermonaten bei hohem Publikumsverkehr unter zu hohen Temperaturen. Die adiabate K\u00fchlung \u00fcber Regenwasser w\u00e4re hier eine Option, den Betrieb energieeffizient sicherzustellen.<\/p><p>Die grunds\u00e4tzlichen Aspekte der energieeffizienten Geb\u00e4udek\u00fchlung umfassen folgendes:<\/p><ul><li>Dezentrale Regenwasserbewirtschaftung<\/li><li>Dachbegr\u00fcnung<\/li><li>Fassadenbegr\u00fcnung<\/li><\/ul><p>Zus\u00e4tzlich wurden bei dem Geb\u00e4ude folgende energetischen Grundausstattungen installiert:<\/p><ul><li>Photovoltaik<\/li><li>Kompressionsk\u00e4lte<\/li><\/ul>\t\t\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-element elementor-element-dd26e04 elementor-align-center elementor-widget elementor-widget-button\" data-id=\"dd26e04\" data-element_type=\"widget\" data-widget_type=\"button.default\">\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-widget-container\">\n\t\t\t\t\t<div class=\"elementor-button-wrapper\">\n\t\t\t<a href=\"#tabelle\" class=\"elementor-button-link elementor-button elementor-size-sm\" role=\"button\">\n\t\t\t\t\t\t<span class=\"elementor-button-content-wrapper\">\n\t\t\t\t\t\t<span class=\"elementor-button-text\">zur \u00dcbersichtstabelle<\/span>\n\t\t<\/span>\n\t\t\t\t\t<\/a>\n\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-element elementor-element-b2a413f elementor-widget elementor-widget-heading\" data-id=\"b2a413f\" data-element_type=\"widget\" id=\"platz\" data-widget_type=\"heading.default\">\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-widget-container\">\n\t\t\t<h4 class=\"elementor-heading-title elementor-size-default\">Potsdamer Platz<\/h4>\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-element elementor-element-998177b elementor-widget elementor-widget-text-editor\" data-id=\"998177b\" data-element_type=\"widget\" data-widget_type=\"text-editor.default\">\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-widget-container\">\n\t\t\t\t\t\t\t<p>\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 <img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-medium wp-image-291\" src=\"http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/placeholder-300x200.png\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"200\" srcset=\"http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/placeholder-300x200.png 300w, http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/placeholder-1024x683.png 1024w, http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/placeholder-768x512.png 768w, http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/placeholder.png 1200w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/p><p>In der Kombination von begr\u00fcnten D\u00e4chern, f\u00fcnf Zisternen mit zusammen 2550 Kubikmetern Speichervolumen und einem k\u00fcnstlichen Gew\u00e4sser mit 12.000 Quadratmetern wurde am Potsdamer Platz in Berlin eines der weltweit umfangreichsten urbanen Regenwasserbewirtschaftungskonzepte umgesetzt. Die Ma\u00dfnahmen setzen vollst\u00e4ndig auf Verdunstung und Nutzung unteranderem zur Toilettensp\u00fclung und Bew\u00e4sserung. Eine Versickerung ist an diesem Standort nicht m\u00f6glich, da der gesamte Bereich vollfl\u00e4chig \u00fcberbaut wurde. Damit ist in diesem Quartier eine umfangreiche Ma\u00dfnahme zur passiven K\u00fchlung des Umfelds im Quartier umgesetzt worden, die sich bilanzieren l\u00e4sst. Im Auftrag des Eigent\u00fcmers wird derzeit an einem Optimierungskonzept gearbeitet, es stehen Betriebsdaten aus der Geb\u00e4udeleittechnik von sowie aus Z\u00e4hlerabrechnungen zur Verf\u00fcgung. Als passive Ma\u00dfnahme auf Quartiersebene sind am Potsdamer Platz Effekte der passiven K\u00fchlung des Geb\u00e4udeumfelds zu erwarten. Die Grundversorgung an diesem Standort erfolgt aus Fernw\u00e4rme und Fernk\u00e4lte von Vattenfall.<\/p><p>Beim Potsdamer Platz handelt es sich um die gr\u00f6\u00dfte zusammenh\u00e4ngende Regenwasserbewirtschaftungsma\u00dfnahme Europas mit erheblichem \u00f6ffentlichem Interesse. Aus der Evaluierung der Wasserbilanz und Messung der Oberfl\u00e4chentemperaturen sind diverse Ergebnisse f\u00fcr eine klimasensible Entwicklung des Geb\u00e4udeumfelds zu erwarten. Als passive Ma\u00dfnahme der Geb\u00e4udeklimatisierung ist nicht nur die direkte Fassaden- und Dachbegr\u00fcnung von Bedeutung, sondern insbesondere die Verkn\u00fcpfung von Synergieeffekten zwischen \u00f6kologischen, stadtklimatischen und \u00e4sthetischen Aspekten.<\/p><p>Die grunds\u00e4tzlichen Aspekte der energieeffizienten Geb\u00e4udek\u00fchlung umfassen folgendes:<\/p><ul><li>Dezentrale Regenwasserbewirtschaftung<\/li><li>Dachbegr\u00fcnung<\/li><\/ul><p>Zus\u00e4tzlich wurden bei dem Geb\u00e4ude folgende energetischen Grundausstattungen installiert:<\/p><ul><li>Fernw\u00e4rme<\/li><li>Absorptionsk\u00e4lte<\/li><li>Kompressionsk\u00e4lte<\/li><li>Fernk\u00e4lte<\/li><\/ul>\t\t\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-element elementor-element-e2e50e8 elementor-align-center elementor-widget elementor-widget-button\" data-id=\"e2e50e8\" data-element_type=\"widget\" data-widget_type=\"button.default\">\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-widget-container\">\n\t\t\t\t\t<div class=\"elementor-button-wrapper\">\n\t\t\t<a href=\"#tabelle\" class=\"elementor-button-link elementor-button elementor-size-sm\" role=\"button\">\n\t\t\t\t\t\t<span class=\"elementor-button-content-wrapper\">\n\t\t\t\t\t\t<span class=\"elementor-button-text\">zur \u00dcbersichtstabelle<\/span>\n\t\t<\/span>\n\t\t\t\t\t<\/a>\n\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-element elementor-element-1432d85 elementor-widget elementor-widget-heading\" data-id=\"1432d85\" data-element_type=\"widget\" id=\"desy\" data-widget_type=\"heading.default\">\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-widget-container\">\n\t\t\t<h4 class=\"elementor-heading-title elementor-size-default\">DESY Hamburg<\/h4>\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-element elementor-element-67143f7 elementor-widget elementor-widget-text-editor\" data-id=\"67143f7\" data-element_type=\"widget\" data-widget_type=\"text-editor.default\">\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-widget-container\">\n\t\t\t\t\t\t\t<p>\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 <img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-medium wp-image-291\" src=\"http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/placeholder-300x200.png\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"200\" srcset=\"http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/placeholder-300x200.png 300w, http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/placeholder-1024x683.png 1024w, http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/placeholder-768x512.png 768w, http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/placeholder.png 1200w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/p><p>Das Deutsche Elektronen Synchrotron DESY durchl\u00e4uft derzeit einen Prozess der Neu- und Umgestaltung des 57 Hektar gro\u00dfen Forschungscampus, sowohl durch den Bau neuer Forschungsinfrastrukturen, als auch dazugeh\u00f6riger Geb\u00e4ude (B\u00fcros, Labore und Hallen) und umfasst auch die Au\u00dfengestaltung. Zukunftsf\u00e4higkeit und Nachhaltigkeit sind dabei Kernziele f\u00fcr DESY. Die Campusentwicklung versucht entsprechend innovative Wege zu gehen, um zum Klimaschutz oder dem Biodiversit\u00e4tsschutz beizutragen. Im Rahmen der Green Desy Strategie wird derzeit zun\u00e4chst an zwei gr\u00f6\u00dferen Hallen ein Projekt der Fassaden- und Dachbegr\u00fcnung mit Anschluss an die vorhandene Gr\u00fcnwasserbewirtschaftung umgesetzt. Damit leistet DESY einen Beitrag zu einer nachhaltigen Stadtentwicklung und f\u00f6rdert die allgemeinen Arbeits- und Lebensbedingungen auf dem Campus. Green DESY f\u00fcgt sich in die Gr\u00fcndachstrategie Hamburgs und in das RISA (RegenInfraStrukturAnpassungs)-Projekt der Beh\u00f6rde f\u00fcr Umwelt und Energie und von Hamburg Wasser ein und wird anteilig durch diese gef\u00f6rdert. Die beiden im ersten Schritt angedachten Hallen unterliegen unterschiedlichen Nutzungsanspr\u00fcchen und Teile der Hallen m\u00fcssen f\u00fcr die Forschung eine sehr exakt-gleichbleibende Temperierung aufweisen. Eine Kombination der Dach- und Fassadenbegr\u00fcnung mit anderen (existierenden) Arten der Beheizung\/K\u00fchlung ist daher unerl\u00e4sslich.<\/p><p>Durch das Monitoring und Evaluieren soll eine Empfehlung f\u00fcr die optimale Kombination existierender Klimatisierungsma\u00dfnahmen mit einer Dach- und Fassadenbegr\u00fcnung f\u00fcr die Planung der weiteren Bauten auf dem Campus gegeben werden. Im Monitoring durch die TU Berlin wird die Planung und der Bau der verschiedenen Fassadensysteme begleitet und die Wasserbilanz und Wartungs- bzw. Pflegeaufwand erfasst. Des Weiteren sollen vergleichende Temperaturmessungen erfolgen und die Strahlungsbilanz erfasst werden, um den Einfluss auf das Mikroklima und auf die jeweiligen Geb\u00e4ude quantifizieren zu k\u00f6nnen.<\/p><p>Die grunds\u00e4tzlichen Aspekte der energieeffizienten Geb\u00e4udek\u00fchlung umfassen folgendes:<\/p><ul><li>Dezentrale Regenwasserbewirtschaftung<\/li><li>Dachbegr\u00fcnung<\/li><li>Fassadenbegr\u00fcnung<\/li><\/ul><p>Zus\u00e4tzlich wurden bei dem Geb\u00e4ude folgende energetischen Grundausstattungen installiert:<\/p><ul><li>Absorptionsk\u00e4lte<\/li><li>Kompressionsk\u00e4lte<\/li><\/ul>\t\t\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-element elementor-element-f8947c2 elementor-align-center elementor-widget elementor-widget-button\" data-id=\"f8947c2\" data-element_type=\"widget\" data-widget_type=\"button.default\">\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-widget-container\">\n\t\t\t\t\t<div class=\"elementor-button-wrapper\">\n\t\t\t<a href=\"#tabelle\" class=\"elementor-button-link elementor-button elementor-size-sm\" role=\"button\">\n\t\t\t\t\t\t<span class=\"elementor-button-content-wrapper\">\n\t\t\t\t\t\t<span class=\"elementor-button-text\">zur \u00dcbersichtstabelle<\/span>\n\t\t<\/span>\n\t\t\t\t\t<\/a>\n\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t\t<\/div>\n\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-column elementor-col-16 elementor-top-column elementor-element elementor-element-2015c158\" data-id=\"2015c158\" data-element_type=\"column\">\n\t\t\t<div class=\"elementor-widget-wrap\">\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t<\/div>\n\t\t<\/div>\n\t\t\t\t\t\t\t<\/div>\n\t\t<\/section>\n\t\t\t\t<section class=\"elementor-section elementor-top-section elementor-element elementor-element-6c803c59 elementor-section-full_width elementor-section-content-bottom elementor-section-height-default elementor-section-height-default\" data-id=\"6c803c59\" data-element_type=\"section\" data-settings=\"{&quot;background_background&quot;:&quot;classic&quot;}\">\n\t\t\t\t\t\t<div class=\"elementor-container elementor-column-gap-no\">\n\t\t\t\t\t<div class=\"elementor-column elementor-col-100 elementor-top-column elementor-element elementor-element-1cf505f\" data-id=\"1cf505f\" data-element_type=\"column\">\n\t\t\t<div class=\"elementor-widget-wrap elementor-element-populated\">\n\t\t\t\t\t\t\t\t<div class=\"elementor-element elementor-element-73ca62ba elementor-widget-divider--view-line elementor-widget elementor-widget-divider\" data-id=\"73ca62ba\" data-element_type=\"widget\" data-widget_type=\"divider.default\">\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-widget-container\">\n\t\t\t\t\t<div class=\"elementor-divider\">\n\t\t\t<span class=\"elementor-divider-separator\">\n\t\t\t\t\t\t<\/span>\n\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-element elementor-element-1e30424c hfe-nav-menu__align-right hfe-nav-menu__breakpoint-none elementor-widget__width-inherit hfe-submenu-icon-arrow hfe-submenu-animation-none hfe-link-redirect-child elementor-widget elementor-widget-navigation-menu\" data-id=\"1e30424c\" data-element_type=\"widget\" data-settings=\"{&quot;padding_horizontal_menu_item&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;size&quot;:40,&quot;sizes&quot;:[]},&quot;padding_vertical_menu_item&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;size&quot;:25,&quot;sizes&quot;:[]},&quot;padding_horizontal_menu_item_tablet&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;size&quot;:&quot;&quot;,&quot;sizes&quot;:[]},&quot;padding_horizontal_menu_item_mobile&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;size&quot;:&quot;&quot;,&quot;sizes&quot;:[]},&quot;padding_vertical_menu_item_tablet&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;size&quot;:&quot;&quot;,&quot;sizes&quot;:[]},&quot;padding_vertical_menu_item_mobile&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;size&quot;:&quot;&quot;,&quot;sizes&quot;:[]},&quot;menu_space_between&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;size&quot;:&quot;&quot;,&quot;sizes&quot;:[]},&quot;menu_space_between_tablet&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;size&quot;:&quot;&quot;,&quot;sizes&quot;:[]},&quot;menu_space_between_mobile&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;size&quot;:&quot;&quot;,&quot;sizes&quot;:[]},&quot;menu_row_space&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;size&quot;:&quot;&quot;,&quot;sizes&quot;:[]},&quot;menu_row_space_tablet&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;size&quot;:&quot;&quot;,&quot;sizes&quot;:[]},&quot;menu_row_space_mobile&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;size&quot;:&quot;&quot;,&quot;sizes&quot;:[]},&quot;dropdown_border_radius&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;top&quot;:&quot;&quot;,&quot;right&quot;:&quot;&quot;,&quot;bottom&quot;:&quot;&quot;,&quot;left&quot;:&quot;&quot;,&quot;isLinked&quot;:true},&quot;dropdown_border_radius_tablet&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;top&quot;:&quot;&quot;,&quot;right&quot;:&quot;&quot;,&quot;bottom&quot;:&quot;&quot;,&quot;left&quot;:&quot;&quot;,&quot;isLinked&quot;:true},&quot;dropdown_border_radius_mobile&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;top&quot;:&quot;&quot;,&quot;right&quot;:&quot;&quot;,&quot;bottom&quot;:&quot;&quot;,&quot;left&quot;:&quot;&quot;,&quot;isLinked&quot;:true},&quot;width_dropdown_item&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;size&quot;:&quot;220&quot;,&quot;sizes&quot;:[]},&quot;width_dropdown_item_tablet&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;size&quot;:&quot;&quot;,&quot;sizes&quot;:[]},&quot;width_dropdown_item_mobile&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;size&quot;:&quot;&quot;,&quot;sizes&quot;:[]},&quot;padding_horizontal_dropdown_item&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;size&quot;:&quot;&quot;,&quot;sizes&quot;:[]},&quot;padding_horizontal_dropdown_item_tablet&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;size&quot;:&quot;&quot;,&quot;sizes&quot;:[]},&quot;padding_horizontal_dropdown_item_mobile&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;size&quot;:&quot;&quot;,&quot;sizes&quot;:[]},&quot;padding_vertical_dropdown_item&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;size&quot;:15,&quot;sizes&quot;:[]},&quot;padding_vertical_dropdown_item_tablet&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;size&quot;:&quot;&quot;,&quot;sizes&quot;:[]},&quot;padding_vertical_dropdown_item_mobile&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;size&quot;:&quot;&quot;,&quot;sizes&quot;:[]},&quot;distance_from_menu&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;size&quot;:&quot;&quot;,&quot;sizes&quot;:[]},&quot;distance_from_menu_tablet&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;size&quot;:&quot;&quot;,&quot;sizes&quot;:[]},&quot;distance_from_menu_mobile&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;size&quot;:&quot;&quot;,&quot;sizes&quot;:[]},&quot;toggle_size&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;size&quot;:&quot;&quot;,&quot;sizes&quot;:[]},&quot;toggle_size_tablet&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;size&quot;:&quot;&quot;,&quot;sizes&quot;:[]},&quot;toggle_size_mobile&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;size&quot;:&quot;&quot;,&quot;sizes&quot;:[]},&quot;toggle_border_width&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;size&quot;:&quot;&quot;,&quot;sizes&quot;:[]},&quot;toggle_border_width_tablet&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;size&quot;:&quot;&quot;,&quot;sizes&quot;:[]},&quot;toggle_border_width_mobile&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;size&quot;:&quot;&quot;,&quot;sizes&quot;:[]},&quot;toggle_border_radius&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;size&quot;:&quot;&quot;,&quot;sizes&quot;:[]},&quot;toggle_border_radius_tablet&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;size&quot;:&quot;&quot;,&quot;sizes&quot;:[]},&quot;toggle_border_radius_mobile&quot;:{&quot;unit&quot;:&quot;px&quot;,&quot;size&quot;:&quot;&quot;,&quot;sizes&quot;:[]}}\" data-widget_type=\"navigation-menu.default\">\n\t\t\t\t<div class=\"elementor-widget-container\">\n\t\t\t\t\t\t<div class=\"hfe-nav-menu hfe-layout-horizontal hfe-nav-menu-layout horizontal hfe-pointer__none\" data-layout=\"horizontal\">\n\t\t\t\t<div class=\"hfe-nav-menu__toggle elementor-clickable\">\n\t\t\t\t\t<div class=\"hfe-nav-menu-icon\">\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<nav itemscope=\"itemscope\" itemtype=\"http:\/\/schema.org\/SiteNavigationElement\" class=\"hfe-nav-menu__layout-horizontal hfe-nav-menu__submenu-arrow\" data-toggle-icon=\"\" data-close-icon=\"\" data-full-width=\"\"><ul id=\"menu-1-1e30424c\" class=\"hfe-nav-menu\"><li id=\"menu-item-143\" itemprop=\"name\" class=\"menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page parent hfe-creative-menu\"><a href=\"http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/impressum\/\" itemprop=\"url\" class = \"hfe-menu-item\">Impressum<\/a><\/li>\n<\/ul><\/nav>              \n\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t<\/div>\n\t\t\t\t\t<\/div>\n\t\t<\/div>\n\t\t\t\t\t\t\t<\/div>\n\t\t<\/section>\n\t\t\t\t\t\t\t<\/div>\n\t\t","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Projekt Aufgabenstellung Ma\u00dfnahmen R\u00fcckk\u00fchler Geothermie Abluftk\u00fchlung Begr\u00fcnung Wasserwirtschaft Geb\u00e4ude Fachliteratur Mitarbeiter Geb\u00e4udek\u00fchlung Geb\u00e4ude Eine Vielzahl an Projekten werden mit individuellen Kombinationen von innovativen K\u00fchlungsverfahren verfolgt und evaluiert. Hier eine \u00dcbersicht \u00fcber die einzelnen Leuchtturmprojekte mit Links und dem Schwerpunkt der Analysen. \u00dcbersichtstabelle R\u00fcckk\u00fchler TAZ Verlagsgesellschaft &#8230;hier klicken &gt;&gt; Heinrich B\u00f6ll Stiftung &#8230;hier klicken &gt;&gt; Geothermie [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"elementor_canvas","meta":{"footnotes":""},"_links":{"self":[{"href":"http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/115"}],"collection":[{"href":"http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=115"}],"version-history":[{"count":121,"href":"http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/115\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":744,"href":"http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/115\/revisions\/744"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/localhost:8888\/wordpress\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=115"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}